\documentclass[a4paper]{article}


\usepackage[italian]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[italian]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{verbatim}
\usepackage[colorlinks=true]{hyperref}
\hypersetup{linktocpage}
\usepackage{amsmath}

\begin{document}

\include{frontespizio}

\tableofcontents

\newpage

\section{Overview}

L'obiettivo fondamentale di questo documento è quello di presentare i metodi
ed i modelli che sono stati utilizzati per ricavare i test per il sistema 
in questione che compongono la fase di \emph{Testing}.
Il processo di testing corrisponde a quell'insieme di attività e di responsabilità
che anzitutto si focalizzano sull'obiettivo di assicurare un buon grado di affidabilità per il sistema.
Quindi, l'intento è quello di riuscire a ricavare un insieme di test che possa
fornire un buon livello di confidenza rispetto all'affidabilità del sistema,
rispetto alla (probabile) correttezza e rispetto alla capacità di riuscire
a rilevare particolari tipi di errore.
Per raggiungere questi obiettivi si è deciso in questo documento di suddividere
il testing in quattro differenti fasi: \emph{User Interaction Testing},
\emph{Manager Testing}, \emph{Integration Testing} e \emph{System Testing}.

Il primo, il \emph{User Interaction Testing}, risulta essere la fase di maggiore delicatezza.
L'obiettivo in questo caso è quello di studiare anzitutto la dimensione di
variabilità rispetto ai possibili input forniti dall'utente. Tenendo presente che
in questo sistema si possono riconoscere diversi momenti in cui si ha un'interazione
tra il sistema e l'utente esterno, si è voluto focalizzare l'attenzione su quali sono
in ogni fase gli input definiti corretti e quali definiti errati. 

Il secondo, il \emph{Manager Testing}, prende
direttamente in considerazione quali sono le componenti che compongono
il sistema e che sono state scelte in fase di design. Quindi, per ogni componente definita
in questo sistema è stato preso in considerazione il modello definito nel diagramma delle classi
corrispondente nel documento di design. Quindi, si sono ricavati i test per ogni metodo
offerto da ogni componente.

Il terzo, il \emph{Integration Testing}, si pone come obiettivo fondamentale quello di
derivare un insieme di casi di test direttamente dalle specifiche dei requisiti funzionali.
Diversamente dal precedente, il grande vantaggio di questa fase è che questi particolari test non vengono ricavati
pensando al sistema stesso, ma vengono ricavati direttamente dai requisiti riconosciuti
in fase di analisi, senza avere nessuna influenza rispetto alle decisioni che sono state prese
durante la fase di progettazione.

Il quarto, il \emph{System Testing}, si pone come obiettivo fondamentale quello di derivare
un insieme di scenari completi del funzionamento del sistema. Ogni scenario si focalizza
su una macro funzionalità differente offerta dal sistema, creando varie combinazioni
di ciò che può accadere e dei dati che si hanno a disposizione. Gli scenari hanno come
obiettivo fondamentale quello di costruire \emph{ad hoc} degli interi casi d'uso reali del
sistema, cercando di avere una buona variazione nei comportamenti scelti, e quindi
verificare la corrispondenza tra i risultati attesi e quelli ottenuti.

Ognuna di queste differenti fasi permette di coprire in modo diverso la robustezza del sistema
stesso. Il Testing dell'interazione permette di valutare la robustezza del sistema rispetto
alle interazioni con gli utenti esterni.  Il
Manager Testing permette di valutare la robustezza di ogni singola componente,
considerata ognuna indipendentemente. Inoltre, l'Integration Testing permette di valutare 
la robustezza del simulatore nella sua totalità, considerando quindi il sistema stesso nella sua completezza, 
permettendo di valutare la gestione coordinata di tutte le componenti.
Da ultimo, il vantaggio offerto dal System Testing è quello di definire
degli scenari rispetto a come si pensa che il simulatore debba essere effettivamente
usato e quindi verificare che il comportamento atteso corrisponda a quello effettivo
che si ottiene.

Per questo sistema,
come spesso accade, non è tuttavia possibili pensare di effettuare un test esaustivo,
cioè provare in fase di testing ad eseguire il sistema per ogni possibile input. Questo
perché alcuni dati che il sistema chiede all'utente di fornire hanno un'ampia variabilità
e, congiuntamente, all'elevata cardinalità dei dati da inserire si ha 
come risultato un elevatissimo numero di possibili combinazioni. Perciò, si è scelto di
adottare il metodo che prevede di selezionare solamente un campione di dati di ingresso
e di verificare la correttezza dei risultati. Scegliendo questo sottoinsieme secondo
specifici criteri, questa decisione permette di ottenere un buon grado di confidenza
coprendo in modo omogeneo l'intero spazio delle possibilità e focalizzando
l'attenzione sui punti di maggiore delicatezza.
Infine, si sottolinea che il metodo che è stato scelto per definire i vari test
segue il paradigma della coppia di proprietà \emph{Precondizioni} e \emph{Postcondizioni}.


\newpage

\include{AutomiUtente/utenti}

\include{modelBased/main}

\include{functionalTesting/functionalTesting}


\include{scenari}

\include{ImplementazioneTest}

\end{document}
